%%%%%%%%%%%%%%%%
% ABSTRACT
%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Resumen}

La presente propuesta de investigación propone un marco de trabajo para incorporar Inteligencia Artificial (IA) en arquitecturas de software preexistentes, con énfasis en seguridad y salud laboral. Se analizan desafíos de integrar IA en sistemas ya establecidos, abarcando problemas técnicos, estructurales y contextuales. El estudio de caso central es la Corporación Talentum en Colombia, destacando la necesidad de prácticas estandarizadas para la inserción de IA en proyectos gubernamentales.

El marco propuesto se compone de prácticas recomendadas, componentes arquitectónicos y criterios para una integración eficaz de la IA, buscando no solo la adaptación técnica sino también el aprovechamiento máximo de la IA para garantizar su impacto y perdurabilidad. Incluye un prototipo web modular para validar su viabilidad.

Los resultados esperados son un manual de buenas prácticas, diagramas UML, y el modelo C4, junto con un prototipo que evidencie la funcionalidad del marco en situaciones reales. Este trabajo contribuye al campo de IA y arquitectura de software, proveyendo guías y herramientas para la integración de IA, resaltando la importancia de una implementación orientada y consciente en ámbitos críticos como la seguridad y salud laboral.


% La propuesta de investigaci\'on presentada propone un marco de trabajo integral y detallado para la incorporación efectiva de componentes basados en Inteligencia Artificial (IA) en arquitecturas de software ya existentes, poniendo especial atención en el ámbito de la seguridad y salud laboral. Mediante un análisis y revisión de la literatura existente, se examina la problemática asociada a la integración de la IA en sistemas preexistentes, identificando así los retos técnicos, arquitectónicos y contextuales que implica la implementación de esta tecnología.

% En este marco, se utiliza como caso de estudio la Corporación Talentum, una entidad prominente en la implementación de proyectos gubernamentales en Colombia. Esta corporación afronta desafíos significativos para integrar productos de IA en sus soluciones, resaltando la urgente necesidad de establecer un conjunto estandarizado de buenas prácticas y directrices.

% La propuesta de investigaci\'on propone un marco de trabajo que comprende una serie de buenas prácticas, componentes arquitectónicos potenciales y criterios específicos destinados a lograr una integración efectiva de la IA. El objetivo de este marco no es únicamente facilitar la adaptación técnica, sino también maximizar los beneficios derivados de la IA, asegurando así su relevancia y sostenibilidad a largo plazo. Como parte de la propuesta, se presenta un prototipo funcional web y modular, que sirve como caso práctico para validar la aplicabilidad del marco de trabajo propuesto.

% Se anticipa que los resultados de este trabajo incluyan un documento que defina el marco de trabajo y proporcione buenas prácticas para la integración de la IA, acompañado de un conjunto de diagramas UML y del modelo C4 para ilustrar los componentes arquitectónicos sugeridos. Se espera, además, que el prototipo funcional demuestre de manera tangible la utilidad y aplicabilidad del marco de trabajo en contextos reales.

% Este trabajo aporta significativamente al campo de la IA y la arquitectura de software, ofreciendo una guía práctica y un conjunto de herramientas útiles para la integración de productos basados en IA en soluciones ya existentes. De igual manera, subraya la necesidad de una implementación orientada de la IA, especialmente en sectores de crítica importancia como lo es la seguridad y salud en el trabajo.




\paragraph*{}{\textbf{Palabras Clave:}}
Inteligencia Artificial (IA), Seguridad y Salud en el Trabajo (SST), Ingenier\'ia de Software (IS).

\section*{Abstract}
This research proposal proposes a framework for incorporating Artificial Intelligence (AI) into pre-existing software architectures, with an emphasis on occupational health and safety. It analyzes the challenges of integrating AI into established systems, covering technical, structural and contextual issues. The central case study is the Talentum Corporation in Colombia, highlighting the need for standardized practices for AI insertion in government projects.

The proposed framework consists of best practices, architectural components and criteria for effective AI integration, seeking not only technical adaptation but also the maximum use of AI to ensure its impact and durability. It includes a modular web prototype to validate its feasibility.

The expected results are a best practices manual, UML diagrams, and the C4 model, along with a prototype that evidences the functionality of the framework in real situations. This work contributes to the field of AI and software architecture, providing guidelines and tools for AI integration, highlighting the importance of a targeted and conscious implementation in critical areas such as occupational health and safety.

\paragraph*{}{\textbf{Keywords:}}
Artificial Intelligence (AI), Occupational Safety and Health (OSH), Software Engineering (SE).