\section{Recursos a emplear}
\label{sec:recursos}
\subsection{Recursos Humanos}
\begin{enumerate}
    \item Director: Ceballos Argote, Oscar Orlando. Ingeniero de Sistemas, Magister en Ingenier\'ia de Sistemas y Computaci\'on, Doctor en Ciencias de la Computaci\'on. Actualmente se desempe\~na como Ingeniero de Datos en Globant y est\'a asociado a la cuenta de Deloitte Canad\'a. Se ha desempe\~nado como profesor hora c\'atedra y tiempo completo en programas de pregrado y postgrado en la Universidad de Nari\~no y en la Universidad del Valle. Sus conocimientos e investigaci\'on se enfocan prinicipalmente en el procesamiento de Big Data.
    \item Estudiante: Fabian Andres Caicedo Cuellar. Ingeniero de Sistemas, Estudiante de Maestría en Ingeniería de Software, Universidad Javeriana Cali.
\end{enumerate}

\subsection{Recursos Bibliográficos y de investigación}
\begin{enumerate}
    \item Se harán uso de recursos bibliográficos, tanto físicos como digitales, de la Biblioteca de la Pontificia Universidad Javeriana Cali.

    \item Se utilizarán diversas plataformas en línea, tales como Google Scholar y foros especializados en desarrollo de software. Además, se consultará la documentación de software de código abierto para obtener información relevante sobre los temas tratados en el proyecto.
\end{enumerate}

\subsection{Recursos tecnológicos}
\begin{enumerate}
    \item Se utilizará los servicios de AWS de la capa gratuita para aprovisionar la infraestructura cloud.
    \item Se emplearán equipos de cómputo Mac Book Pro con procesadores M2, basados en la arquitectura ARM.
\end{enumerate}